---
layout: sidebar.pug
title: "Санариптик чабуулдарды документтештирүү"
author: Constanza Figueroa, Patricia Musomba, Candy Rodríguez, Gus Andrews, Alexandra Hache, Nina
language: ky
summary: "Санариптик өзгөчө кырдаалдардын ар кандай түрлөрүн документтештирүү боюнча кеңештер."
date: 2023-05
permalink: /ky/documentation/
parent: Home
sidebar: >
  <h3>Read more about how to document digital emergencies:</h3>
  <ul>
    <li><a href="https://acoso.online/barbados/report-to-law-enforcement/#general-tips">Acoso.online general tips, report a case and how to keep evidence</a></li>
    <li><a href="https://www.techsafety.org/documentationtips">National Network to End Domestic Violence: Documentation Tips for Survivors of Technology Abuse & Stalking</a></li>
    <li><a href="https://chayn.gitbook.io/how-to-build-a-domestic-abuse-case-without-a-lawye/english">Chayn: How to Build a Domestic Abuse Case Without a Lawyer</a></li>
      </ul>
---

#  Санариптик чабуулдарды документтештирүү

Санариптик кол салуу учурунда эмне болуп жатканын кененирээк жазып калуу, документтештирүү учурунда  сизге чоң жардам берет:

* кырдаалды жакшыраак түшүнүп, өзүңүздү коргоо үчүн чара көрүңүз.
* техникалык же юридикалык адистер сизге жардам берүүсү үчүн далилдерди топтоңуз.
* чабуулдун структурасын жакшыраак түшүнүп, кошумча коркунучтарды аныктаңыз.
* өзүңүздүн жан дүйнөңүздүн тынчтыгын ойлонуп,кол салуулар сизге эмоционалдык жактан терс таасир тийгизерин эске алыңыз.

Сиз аны өзүңүз түшүнүү үчүн документтештирип жатасызбы же юридикалык, техникалык колдоо алуу үчүнбү, чабуулдардын структураланган жазуусу кырдаалды жакшыраак түшүнүүгө жардам берет:

* Чабуулдун канчалык деңгеелде чоңдугу: ал бир эле жолкубу же кайра кайра кайталанганып, сизге же көпчүлү адамдарга багытталганбы.
* Кол салуучунун адаттары: ал жалгызбы же уюшкан топтун курамындабы, ал Интернетте бар маалыматты колдонобу же сиздин жеке маалыматтарыңызга жетеби, кандай тактикаларды жана технологияларды колдоно алат ж.б.у.с.
*Сиз кабыл алууну пландаштырган жооп сизге физикалык же онлайн коркунучтарды азайтабы же күчөтөбү.

Маалымат чогултууда төмөнкүлөрдү эске алыңыз:

* Сиз биринчи кезекте өзүңүздү тынчтандыруу жана/же эмне болуп жатканын түшүнүү үчүн документтештирип жатасызбы?
* Кол салууларды токтотуу үчүн техникалык жардам издегиңиз келеби? CiviCERT тарабынан кайсы уюмдар сизге жардам бере аларын билүү үчүн [Санариптик Биринчи Жардам Топтомундагы колдоо бөлүмүнө](../support/) баш багыңыз.
* Сиз сотко да, кайрылгыңыз келеби?

Максаттарыңызга жараша, кол салууларды ар кандай жолдор менен документтештирүү керек болушу мүмкүн. Эгерде сизге соттук териштирүү үчүн далил керек болсо, анда сиз телефон номерлери жана убакыт белгилери сыяктуу сотто кабыл алынышы мүмкүн болгон конкреттүү далилдерди чогултушуңуз керек. Техниктерге веб-даректер (URL), колдонуучунун аттары жана скриншоттор сыяктуу кошумча далилдер керек болот. Бул мүмкүн болгон жолдордун ар бири боюнча кандай маалымат чогултуу керектиги жөнүндө көбүрөөк маалымат кийинки бөлүмдөрдө берилген.

## Документтештирүү учурунда психикалык жана эмоционалдык абалыңызды коргоңуз

Санариптик чабуулдарга каршы күрөшүү абдан чоң стресс менен коштолот жана кандай гана документтештирүүнү жасагыңыз келбесин, сиздин физикалык жана эмоционалдык амандыгыңыз биринчи орунда болушу керек. Документтештирүү сиздин стресс болуп жаткан абалыңызды күчөтпөшү керек. Кол салууну документтештирүүдө төмөнкүлөрдү эске алыңыз:

* Документтештирүүнүн жана жазып калуунун көптөгөн жолдору бар. Алардан өзүңүзгө ыңгайлуу болгонун тандаңыз жана документтештирүү үчүн максаттарыңызды бекемдеңиз.
* DСанариптик чабуулдарды документтештирүү эмоционалдык жактан татаал иш болгон үчүн эстен кеткис травма жаратышы мүмкүн. Эгерде сиз өзүңүздү басаңкы же эч нерсе каалабагандай сезип жатсаңыз, документтештирүүнү кесиптешиңизге, досуңузга, башка ишенимдүү адамдарыңызга же мониторинг боюнча топторго өткөрүп бергениңиз туура, алар кол салуу боюнча документтерди өздөрүнө кайра зыян келбегидей кылып жазып кала алышат.
*  Эгер кол салуу коллективке карата болуп жатса, документтештирүү учурунда милдеттерди командадагы адамдар ортосунда бөлүштүрүп алууну карап көрүңүз.
* Макулдук алуу абдан маанилүү. Документтештирүү үчүн ал окуяга катышкан ар бир адам же топтун макулдугу абдан маанилүү.
* [Досторуңузду же үй-бүлөңүздү жардамга тартуу боюнча дагы бир нече кеңештер.](https://onlineharassmentfieldmanual.pen.org/guidelines-for-talking-to-friends-and-loved-ones/)

Санариптик кол салууларды же интернеттеги гендердик зордук-зомбулукту документтештирүү бул сиз же сиздин коллектив эмнелерге дуушар болуп жатканыңар жөнүндө маалыматтарды жыйноо дегенди билдирет. Документештирүү бир гана рационалдуу жана техникалык болбошу керек. Ошондой эле, ар бир кол салуу учурларында болгон сезимдериңизди текст, сүрөт, аудио, видео, жада калса көркөм сөз түрүндө жазып калуу зордук-зомбулук менен күрөшүүгө жардам берет. Биз сизге документтештирүүнү оффлайн абалда жасоону жана төмөндө келтирилген кадамдарды аткарууну сунуштайбыз, алар бул сезимдер менен иштеп жатканыңызда, жеке жашооңузду коргоого жардам берет.

## Кол салууну документтештирүүгө даяр болуңуз

Өзүңүздүн амандыгыңызды камсыз кылгандан кийин, бирок жеке далилдерди документтештирүүдөн мурун, кол салуу боюнча бардык **тиешелүү маалыматтардын "картасын" түзүп алыңыз**, ал сизге чогулткуңуз келген далилдерди аныктоого жардам берет.

Документтештирүүнүн эң маанилүү бөлүгү бул **окуяларды ирээттеп жазып калуу (же "журналдоо")**. Юридикалык же техникалык документтештирүүлөрдү ала келсек, маалыматтардын ачкыч фрагменттеринен турган журнал, чабуулдун даана схемаларын көрсөтүүгө маанилүү. Документтештирүү учурунда сиздин жеке амандыгыңыз үчүн, балким азырак структура менен эле жөнөкөй текст түрүндө документтештирүү жетиштүү болушу мүмкүн. Дагы кененирээк структураланган журнал сиз туш болгон чабуулдардын үлгүлөрүн түшүнүүгө жардам берет. Сиздин санарип же онлайн журналыңыз документтеги текст  же электрондук таблица болушу мүмкүн. Же болбосо сиз кагазга журналды түшүрсөңүз болот. Бирок тандоо сизде.

**Бардык санариптик карым катнаш, иш- аракеттер өздөрүнүн аркасынан, аларды сүрөттөй турчу белгилерди калтырышат(метамаалыматтар)**: Убактысы, канчага созулгандыгы, даректери, жөнөтүүчүнүн жана алуучунун аккаунттары ж.б. Бул белгилер сиздин өзүңүздүн гаджетиңиздеги журналдарда, телефон жана социалдык медиа, интернет провайдер жана башка компаниялар тарабынан жазылып калат. Бул жазып калуулардан келип чыга турчу анализдер юридикалык жана техникалык эксперттерге чабуулдун аркасында ким тургандыгы жөнүндө маанилүү маалыматтарды бере алат. Мисалы, белгилүү бир убакыт аралыгында 20 жолку чалууда колдонулган телефон номерди(лерди) жазып калуу, зомбулук жөнүндө билдирүүнү тастыктай алат.

Бул маалыматтарды ирээти менен жазып жүрүү сизге сот процесстеринде **чабуулдардын үлгүлөрүн көрсөтүүгө** жардам берет же болбосо санариптик коопсуздук боюнча экспертке чабуулдарга бөгөт коюга жана гаджеттериңизди коргоого көмөк көрөтө алат.

Төмөндөгү маалымат көпчүлүк учурларда пайдалуу, бирок ар бир учурда ар түдүү болушу мүмкүн. Ар бир чабуул боюнча отчетторуңузду тактап, структурага салып алуу үчүн, төмөндөгү талааларды көчурүп, электрондук таблицанын же документтин өйдө жагына чаптасаңыз, зарылчылыгы болгондо кошумча талааларды кошуп кетүүгө да мүмкүн.

| Датасы | Убактысы | Чабуулчу тарабынан колдонулган имейл дарек же телефон номер | Кол салуу менен байланышкан шилтемелер | Чабуулчу колдонгон аттар(анын ичинде аккаунт аталышы дагы) | Санариптик чабуулдун, жалган маалыматтын, зомбулуктун, түрү ж.б |  Кол салуучу колдонгон ыкмалар |
| -------- | -------- | -------- | -------- | -------- | -------- | -------- |

Бул жерде биздин жамааттын атынан башка журналдардын шаблондорунун айрым мисалдары келтирилген, алардын сизге бир аз да болсо пайдасы тийет деген үмүттөбүз:

* [Access Now санариптик коопсуздук колдоо кызматынын инциденттерди жазып калуу үчүн шаблон](https://gitlab.com/AccessNowHelpline/helpline_documentation_resources/-/tree/master/templates/incident_log_template.md)
* [Acoso.online тарабынан гендердик зомбулуктарды жазып калуу үчүн шаблон](https://acoso.online/site2022/wp-content/uploads/2019/01/reactingNCP.pdf)

Тутумдук журнал файлынан тышкары, **окуяга же инцидентке байланыштуу бардык нерселерди** папкада сактап калыңыз, анын ичинде журналдын документин жана башка сиз экспорттогон же жүктөгөн жана скриншоттордо көрсөтүлгөн баардык санариптик далилдерди сактаңыз. Юридикалык күчкө ээ болбогон далилдердин колдо бар болгону чабуулдун көлөмүн көрсөтүүгө жана жооп кайтаруу стратегиясын пландаштырууда жардамы тийет.

**Чогулткан маалыматтарыңызды коопсуз жолдор менен сактаңыз**. Өзүңүдүн гаджетте резервдик көчүрмөсүн сактаган коопсузураак (онлайн же "булутта" гана эмес). Бул файлдарды шифрлөө менен коргоңуз жана мүмкүн болсо, аларды жашыруун папкаларда же дисктерде сактаңыз. Эгер албетте бул билдирмелерди жоготкуңуз келбей, же андан да жаман абалда болбосун десеңиз.

Социалдык тармактарда сизге керектүү документтерди топтоп алмайынча, **сизге чалбуул кылган аккаунттарга бөгөттөөдөн же алардан келген билдирүүлөрдү, соц.тармактын үнүн өчүрүп салуудан алыс болуңуз**, анкетни бул аракет далилдерди сактоого же топтоого тоскоол болушу ыктымал. Эгер сиз эчак эле бөгөттөп, үнүн өчүрүп же чабуулга туш болгон аккаунтуңуз туурасында кабарласаңыз, андан кабатыр болбоңуз. Балким сиз үнү өчүрүлүп же бөгөткө алынып, сиз таба албай турган аккаунтка коюлган бөгөттөнү алып сала аласыз, бирок эгер андай болбой жатса, кесиптешиңиздин же досуңуздун аккаунтунан кирип карап, документештирүү үчүн керектүү маалыматтарды алууга болот.

## Скриншоттоп алыңыз/жасаңыз

Чабуулдардын баарын эле скриншот кылып калуу пайдасыз дегенден алыс болуңуз (же башка бир адам сиздин ордуңузга скриншот кылып беришин сурангандан тартынбаңыз). Анткени көптөгөн месенджерлерде смс-билдирүүлөрдү оңой эле байкатпай өчүрүп, таптакыр жок кылып салуу оңой иш. Кээ бирлери, мисалы, Твиттер же WhatsApp билдирүүлөрүн калыбына келтирүү үчүн, атайын платформалардын жардамы зарыл, алар көбүнчө чабуулдар жөнүндөгү билдирүүлөргө жооп берүү үчүн абдан көп убакыт талап кылышат, эгерде жооп беришсе албетте.

Эгерде сиз гаджетиңизде кантип скриншот жасоону билбесеңиз, анда гаджетиңиздин атын, модели жана иштөө системасы менен "кантип скриншот жасоо керек" деген сөздү кошуп интернеттен издеп көрүңүз(мисалы, "Samsung Galaxy S21 Android скриншот кантип жасоо керек").

Эгерде сиз веб-браузерден скриншот кылып жатсаңыз, анда **баракчанын дарегин (URL) скриншотто көрүнгүдөй болгону маанилүү**. Бул браузердин жогору жагындагы издөө сөзүн жазуучу жерде; кээде сиз экранды жылдырып жатканыңызда браузерлер (URL) даректерди жашырып коюшат. (URL) даректердин скриншотто көрүнүктүү зомбулуктун кай жерде болгонун техникалк жана юридикалык адистерге табууга жеңилдик берет. Төмөндө сиз URL көрүнүктүү болгон скриншоттун мисалын көрө аласыз.

<img src="../../images/Screenshot_with_URL.png" alt="Here is a sample view of a screenshot showing the URL." width="80%" title="Here is a sample view of a screenshot showing the URL.">

<a name="legal"></a>
## Соттук териштирүү үчүн документтер

Сотко кайрылуу зарылчыгы барбы же жок талдап көрүңүз. Аны менен дагы көбүрөк тобокелге калбайсызбы? Анын аркасынан чуркоого, кошумча күч-аракет, убакыт жумшоого даярсызбы? Сот ишин козгоо дайыма эле милдеттүү же зарыл эмес. Ошондой эле, сот иши сиз үчүн жоготкондорүнузду калыбына келтире алабы же жокпу, ойлонуп көрүңүз.

Сотко кайрылуудан мурун, ишенимдүү адвокат же юридикалык уюмдар менен кеңешип алыңыз. Сапатсыз юридикалык кеңеш сизге тескерисинче стресс жана зыян алып келиши мүмкүн. Эгер кылып жаткан иштериңизге ишенбей, күмөн санап жатсаңыз юридикалык чечимдерди өз алдыңызча кабыл албаңыз.

Көпчүлүк юрисдикцияларда далилдерди, окуяга катыштыгын адвокат чагылдырып берүүсү керек. Мисалы, ал далилдер кандай жолдор менен алынган жана текшерилген же болбосо, колундагы далилдер мыйзамдуу жол менен топтолуп, алар ишти козгоо үчүн зарыл болгонун жана баардык башка далилдер сот астында, кабыл аларлык экенин көрсөтүп берүүсү зарыл. Адвокат аларды чагылдырып берер замат далилдер сот тарабынан бааланат.

Сот процесси үчүн иш кагаздарын дайындоодо эмнелерди эске алуу керек:

* Чабуул башталгандан баштап мүмкүн болгон баардык далилдерди тез арада сактап калуу абдан маанилүү, анткени контент, постер  социалдык тармактар аркылуу тез эле алынып салынышы мүмкүн, бул болсо алдыдагы сот иштери үчүн далилдерди сактоого кыйындыктарды жаратышы мүмкүн.
* Эгерде чабуул өтө деле маанилүү сезилбесе, дагы далилдерди сактап кою туура. Бул балким схеманын бир бөлүгү болуп, сиз аны качан кесепеттерин көргөндө кылмыш экенин сезип, калышыңыз мүмкүн.
* Балким сиз платформадан же интернет провайдерден сиз үчүн чабуулдун далилдерин сактап коюну өтүнсөңүз болот. Бул иш-чара өткөндөн кийин аз гана убакыттын ичинде болушу мүмкүн(бир жума же бир ай). Муну кантип жасоо керектиги жөнүндө көбүрөөк маалымат алуу үчүн [Менин Макулдугумсуз Соттук Териштирүүнү токтотуу өтүнүчүн берүү](https://withoutmyconsent.org/resources/something-can-be-done-guide/evidence-preservation/#consider-whether-to-include-a-litigation-hold-request) жөнүндө маалыматты караңыз.
* Убакыт белгилери, электрондук почта жана веб-сайт даректери сотто далилдерди кабыл алуу үчүн өтө маанилүү. Юристтер бул билдирүүлөр бир гаджеттен экинчисине кандайдыр бир куралдардын жардамы менен белгилүү күнү, белгилүү бир убакта жөнөтүлгөнүн сот астында чагылдырып далилдеп бериши керек болот.
* Андан тышкары адвокаттар далилдердин жасалма эмес экенин, сиз ал далилдерди топтоп жүргөндөн бери ишеничтүү колдордо сакталганына ынанчудай болуусу абзел. Электрондук почталардын скриншоттору жана кагазга басып, чыгарылган нускалар бул жагынан жетиштүү далил деп эсептелбейт.

Ушул юридикалык себептерден улам, зарыл болсо, сотто көрсөтмө бере турган нотариус же санариптик сертификаттоо компаниясы сыяктуу экспертти жалдасаңыз жакшы болот. Санариптик сертификат берүүчү компаниялар көбүнчө нотариалдык күбөлөндүрүлгөн сертификаттарга караганда арзаныраак. Сиз жалдаган ар бир нотариус же сертификат берүүчү компания, эгерде зарыл болсо, ушул сыяктуу тапшырмаларды аткаруу үчүн жетиштүү техникалык билимге ээ болушу керек:

* убакыт белгилерин ырастоо
* топтогон скриншотторуңузду жана башка далилдерди алгачкы булактар менен салыштырып белгилүү бир контенттин бар же жок экендигин текшерип, сиздин далилдер жасалма эмес экендигин тастыктайт
* URL санариптик сертификаттардын шайкештигин далилдейт
* социалдык медиа платформасындагы профилдердин тизмесинде күмөндөлүп жаткан адам пайда болгонун жана сизге кол салган ник менен (лакап ат менен) профилдин ээси экендигин текшерүүлөрдөн өткөрөт
* WhatsApp менен сүйлөшүү жүргүзгөн телефон номердин ээсин тастыктайт

Эсиңизде болсун, сиз чогулткан бардык далилдер сот тарабынан кабыл алынбайт. Өлкөңуздүн же регионуңуздагы санариптик коркунучтар боюнча укуктук жол жоболорду өздөштүрүп чыккан соң далилдерди керектүү маалыматтарды чогултуп баштаңыз.

### Documenting human rights violations

Эгер сиз адам укуктары сакталбай жаткан учурларды документтештирем деп, бирок сиз жүктөгүңүз же көчүрүп алгыңыз келген материалдарды социалдык тармактар активдүү жокко чыгарып жаткан болсо [Mnemonic](https://mnemonic.org/en/our-work) сыяктуу уюмдарга жардам сурап кайрылсаңыз болот.

## Юридикалык жана санариптик соттук-медициналык отчеттор үчүн далилдерди кантип сактоо керек

Скриншотторду сактап калуудан тышкары сиздин соттук ишиңизге, окуяңызга юридикалык жана техникалык жактан колдоо көрсөтүп жаткан адистердин ишин жеңилдетүү үчүн кантип кылдаттык менен далилдерди сактоо керектиги туурасында төмдөгү инструкцияны колдонуңуз.

* **Чалуулардын журналы.** Уюлдук телефонуңуздун маалыматтар базасында келген жана кеткен чалуулардын номерлери сакталат.
    * Журналды скриндеп алсаңыз болот.
    * Журналдарды сактоо үчүн атайын тиркемелерди колдонуу менен же телефондун өзүндө чалуулардын журналын резервдик көчүрмө кылып коюга болот.
* **СМС-билдирүүлөр (СМС)**: Көпчүлүк уюлдук телефондор смс билдирүүлөрдүн резевдик көчүрмөлөрүн булуттарда сактоого мүмкүндүк берет. Кала берсе сиз аларды скриншот да кылып алсаңыз болот. Бул ыкмалардын бири дагы кошумча текшерүүсүз юридикалык далил катары каралбайт, бирок аларды чабуулдарды документтештирүү үчүн колдонуу маанилүү.
    * Android: Эгерде сиздин телефондо СМС-билдирүүлөрдүн резервдик көчүрмөсүн сактоо мүмкүнчүлүгү болбосо [SMS Backup & restore](https://play.google.com/store/apps/details?id=com.riteshsahu.SMSBackupRestore) сыяктуу тиркемелерди колдонсоңуз болот.
    * iOS:  СМС-билдирүүлөрдүн резервдик көчүрмөсүн күйгүзүңүз күйгүзүү үчүн: орнотуулардан iCloud  > [колдонуучунун аты] > Сактагычты башкаруу > резервдик көчүрмө. Сиз колдончу гаджеттин атын тандап, СМС-билдирүүлөрдүн резервдик көчүрмөсүн жандырыңыз.
* **Чалууларды жаздыруу**. Жаңы уюлдук телефондор чалууларды жаздырып калуу тиркемеси менен алынып келинет. Сиздин өлкөдө башка тараптын макулдугу менен же ансыз чалууларды жазып калуу боюнча кандай укуктук нормалар бар экендигин текшериңиз; кээбир учурларда бул мыйзамсыз деп саналат. Эгер бул мыйзамдуу болсо, сиз чалууларды жазылып калынуусун экинчи тарапты эскертпестен туруп, чалууга жооп берип жатканда чалууну жазып калгыдай кылып телефонду орнотуп алсаңыз болот.
    * Android: Орнотуулар > телефон > чалууларды жазуу орнотуулары, сиз баардык белгилүү жана белгисиз номерлерден келген чалууларды автоматтык түрдө жазып калуу орнотусун тамызып койсоңуз болот. Астында сиз бардык чалууларды, белгисиз номерлерден же белгилүү бир номерлерден келген чалууларды автоматтык түрдө жазууну активдештире аласыз. Эгер андай мүмкүнчүлүгү жок болсо [Call Recorder](https://play.google.com/store/apps/details?id=com.lma.callrecorder) тиркемесин жүктөп алсаңыз болот.
    * iOs:  Apple чалууларды жаздырып калууга бир топ карама каршы позицияда болгон үчүн бул опцияны бөгөттөп койгон. Андыктан сизге [RecMe](https://apps.apple.com/us/app/call-recorder-recme/id1455818490) тиркемесин жүктөп алууга туура келет.
* **Имейл каттар**. Ар бир имейл каттын “башкы аталышы” бар, ал өзүнө катты ким жана кантип жөнөтүлгөнү жөнүндө маалыматты камтыйт, мисалы почтанын дареги жана кагазга жазылган каттагы почтанын штампы.
    * Имэйл каттардагы башкы аталышты көрүү жана сактап калуу үчүн [инструкцияны компьютердеги инциденттерге реакция кылуу боюнча Люксембург борборунун колдонмосунан карасаңыз болот (CIRCL)](https://www.circl.lu/pub/tr-07/).
    * Эгер сизде жетиштүү убактыңыз болсо, электрондук почтаңыздагы бардык билдирүүлөрдү жүктөп калуу үчүн [POP3](https://support.mozilla.org/en-US/kb/difference-between-imap-and-pop3#w_changing-your-account) колдонуу менен Thunderbird  сыяктуу жумушчу столдун кардары тиркемелерин жүктөп алсаңыз. Thunderbird тиркемесинде электрондук даректи орнотуу боюнча инструкцияны [расмий докменттерден](https://support.mozilla.org/en-US/kb/manual-account-configuration) таба аласыз.
* **Сүрөттөр**.Бардык сүрөттөрдө " EXIF теги" бар болот - метамаалыматтар сүрөт кай жерде жана качан тартылганын айтып берет.
    * Сиз балким веб-сайттан же СМС билдирүүдөн алган сүрөттү скриншот кылганыңызда EXIF теги жоголуп кеткен болушу мүмкүн. Телефонуңуздан сүрөттү кармап туруңуз, эгер компьютерде болсо чычканды сүрөткө алып келип оң жагын бир жолу басыңыз (эгер МАС колдонсоңуз чычканчанын оң жагын басыңыз, эгер Windows болсо тез клавишаларды колдонуңуз ).
* **Веб-сайттар**.Веб-баракчаны жүктөп же резервдик көчүрмө кылуу сизге жардам берүүгө аракет кылгандарга пайдалуу болушу мүмкүн.
    * Эгерде чабуул болгон веб-сайт жалпыга жеткиликтүү болсо (башкача айтканда, ага көрүү үчүн аккаунт талап кылынбаса),Internet Archive’s[Wayback Machine](https://web.archive.org/) аркылуу баракчанын дарегин жазып кирип сактап коюга болот, мисалы күнүн, качан сиз аны жазып калдыңыз сыяктуу мүмкүнчүлүтөр, ошондой эле сакталган баракка кайра келүүгө да болот.
    * Скриншоттор азыраак деталдарды камтыйт, бирок маанилүү маалыматтарды сактай алат.
* **WhatsApp**.WhatsApp маектешүүлөрдү текст түрүндө же тиркелген медиа файлда менен жүктөөгө болот; демейки алардын резервдик көчүрмөлөрү iCloud же Google Дискте да сакталат.
    * Жеке же топтук маектерди экспорт кылуу боюнча инструкцияны [ушул жерден](https://faq.whatsapp.com/1180414079177245/?helpref=uf_share)алыңыз.
* **Telegram**. Telegram дагы маектешүүлөрдү экспорттоо үчүн атайын тиркеме менен колдонууңуз зарыл.  Сиз экспорт кылгыңыз келген форматын жана убакыт ченемин тандашыңыз керек, андан ары Telegram HTML-файл жасап чыгат. Инструкцияны [бул жерден](https://telegram.org/blog/export-and-more)карап чыгыңыз.
* **Facebook Messenger**. Facebook тан өзүңүздүн аккаунтка кирүү жасаңыз. Орнотууларга кирип > Facebook тагы өзүңүз туурасында маалымат > Маалыматтарыңыздын көчүрмөлөрүн жүктөп алыңыз. Көптөгөн опциялар пайда болот: "билдирүүлөрдү"тандаңыз. Facebook файлды жүктөп алууга даярлоо үчүн убакыт талап кылат, бирок жүктөп алууга даяр болгондо сизге кабарлайт.
* Эгер сизге **видеолор** далил катары керек болсо, өзүңүз менен бирге сактоо үчүн жетерлик эске тутуму  менен сырткы сактагыч алып алыңыз (катуу диск, USB-сактоочу же SD-карта). Балким сизге экрандан видеону кармап калуу үчүн атайын курал керектелет. Аны үчүн Camera тиркемесин колдонсо болот, Windows системасында XBox же Snipping Tool, а Мас та болсо Quicktime же болбосо видеону сактап калуу үчүн браузер [Video DownloadHelper](https://www.downloadhelper.net/) сыяктуу тиркемелерди/программаларды колдонсоңуз болот.
* **Атайын бир хэштег менен жарыяланган посттор же интернеттеги көп сандаган комментарийлер** сыяктуу - ири масштабдуу уюштурулган чабуулдарда - чоң көлөмдөгү маалыматтарды чогултуу жана иштетүү үчүн коопсуздук кызматынын, санариптик криминалистикалык лабораториянын же университеттин  жардамына муктаж болушуңуз мүмкүн. Сиз жардам сурап кайрыла турган уюмдардын катарында [Citizen Lab](https://citizenlab.ca/about/), [Fundacion Karisma’s K-Lab](https://web.karisma.org.co/klab/)( испан тилинде), [Meedan](https://meedan.com/programs/digital-health-lab) ,Стэнфорд интернет обсерваториясы жана Оксфорд Интернет институту кирет.
* **Зыяндуу билдирүүлөр тиркелген файлдар** баалуу далил болуп саналат. Аларды тап такыр баспай же ачпашыңыз керек. Анткени ишенимдүү техникалык кеңешчи бул тиркелген файлдарды коопсуз абалда сактап, аларды анализдөөчү адистерге жөнөтө алчудай болушу шарт.  
    * Коркунуч даратышы мүмкүн болгон PDF-файлдарды, офистик документ же сүрөттөрдү коопсуз PDF-файлга өзгөртүү үчүн [Danger Zone](https://dangerzone.rocks/) тиркемесин колдонсоңуз болот.
* Гаджетиңиздеги **шпиондук программа** же атайын сизге багытталган **зыяндуу электрондук каттар** сыяктуу максаттуу коркунучтар үчүн тереңирээк техникалык далилдерди чогултуу сиздин ишиңизге жардам берет. Далилдерди качан өзүңүз чогултуш керек, качан адистерге тапшыруу керек экенин билүү маанилүү. Эгер кантип улантууну билбей жатсаңыз, [ишенимдүү кеңешчиге](http://../support) кайрылыңыз.
    * **Эгер гаджет тамызылган абалда болсо, ошол бойдон калтырыңыз. Эгер ал өчүрүлгөн абалда болсо, анда өчүк абалда калтырыңыз.** Аны өчүрүү же күйгүзүү менен, сиз маанилүү маалыматты жоготуп алуу коркунучунда турасыз. Өзгөчө сезимтал жана юридикалык иликтөөлөрдү жүргүзүү үчүн, аппаратты өчүрүп же күйгүзүүдөн мурун соттук-медициналык эксперттерди ишке тартуу оң.
    * Гаджетиңизде коопту программалык камсыздоону бар деп күмөн санасыңыз, анда ла гаджетти сүрөткө тартып алыңыз. Гаджетке бир нерсе болгон деп шектене баштаган убактан баштап, кайсы жерден тапканыңызды жана качандан бери күмөндөп баштадыңыз, баарын документтештириңиз. Учу сынган же чийилген жерлери барбы? Кургатылбаган нымдуубу? Жакын айланасында аны бузуу үчүн колдонулушу мүмкүн болгон куралдар ташталган эмеспи?
    * Гаджетти да, андан көчүрүлгөн маалыматтарды да коопсуз жерде сактаңыз.
    * Так маалыматтарды алуунун ыкмасы гаджетке жараша өзгөрөт. Ноутбуктан маалыматтарды алуу смартфондон маалыматтарды алуудан айырмаланат. Ар бир гаджет/девайс белгилүү бир куралдарды жана билимди талап кылат.
* Атайын уюштурулган коркунучтарга байланышкан маалыматтарды чогултуу, көбүнчөсү өзүнө телефонуңуз же компьютериңиз тарабынан автоматтык түрдө чогултулган, **системалык журналдын файлдардын** көчүрмөлөрүн камтыйт. Маалымат чогултуу боюнча көмөк көрсөтүүчү адистер аларды сурап калышы мүмкүн. Алар метадайындарды жана тиркелген файлдарды коопсуз сактоого жардам берүүсү абзел жана анализдөө үчүн тийиштүү адамдарга жөнөтүүсү керек.
    * Бул метамаалыматтарды сактоо үчүн, гаджетиңизди башка сактоо системаларынан үзүп салыңыз, Wi-Fi жана Bluetooth да өчүрүп, зым аркылуу туташууларды жулуп коюңуз жана эч качан журнал файлдарын оңдоп же өзгөртпөңүз.
    * Журнал файлдарың көчүрүү үчүн да флэшкартаны колдонбоңуз.
    * Бул файлдарда гаджеттеги файлдардын абалы (мисалы, файлдарга кантип жеткендиги) же гаджет туурасында маалыматтар болушу мүмкүн (мисалы, өчүрүү же жок кылуу буйругу берилгенби же кимдир бирөө файлдарды башка гаджетке көчүрүүгө аракет кылганбы).
